《蘋果》【抗暴●法醫】Fact check「被自殺」揭制度弊病：解剖非親自操刀 女法醫教影法證相「對警暴訴訟好重要」

原文：

【抗暴●法醫】Fact check「被自殺」揭制度弊病：解剖非親自操刀 女法醫教影法證相「對警暴訴訟好重要」

浮屍滲血、緊握拳頭膠紙封口、10日變枯屍、15歲少女不尋常自殺……幾個月來多宗疑「被自殺」案件疑點重重，人人望炒車。制度公義崩壞下，港人依然人心惶惶，惟有自行查案尋找真相。「大膽假設，小心求證」是法醫人類學家李衍蒨（Winsome）的科學精神，她曾在網上撰文助網民fact check屍體案疑點，曾在美國法醫科工作的她，不諱言香港法醫制度有改善空間，同時希望大眾查證消息時莫失去理性，從了解如何行使自己權益開始，明白有可為有可不為，方能走出迷霧，貼近真相，保障自己。
相關新聞：【抗暴之戰】$1交稅App增系統負荷 財庫局拒回應電腦有否停機

「因為一個笑容、一條門牙罅，他找回失散了30多年的弟弟。」某年在非洲索馬里蘭進行戰爭罪案調查時，Winsome偶然掘到30年前的骸骨，肉身已成灰燼，惟有憑死者上顎骨及門牙間的隙縫，讓一名戰後跟弟弟失散的哥哥，辨認出失聯多年的手足。
透過骨頭找回死者的身份，對Winsome來說一點也不陌生，但每一次她依然震撼，也支持她一直往來世界各地，到曾發生空難、自然災害、戰爭的現場，透過鑑定骨頭，找回遺體的身份，歸還給家人。「對死者尊重很重要，不能因為死了就讓它結束，在生的人亦需要一個答案。只要能幫助更多在世和死去的人，我都會去做。」
相關新聞：【蘋人誌】劉頴匡：就當是最後一次 爭取民主

結果，兩個月前，她完成在塞浦路斯的挖掘工作，回到香港後，除了寫書、遙距進行學術研究，也跟香港人同度一個抗暴之夏。同悲同喜，齊上齊落，目擊制度暴力、警察濫暴、公權傾斜、疑被自殺的案件鋪天蓋地，難以fact check，社會籠罩着前所未有的不安和無形恐怖。法醫職業訓練令Winsome習慣理性抽離，但面對動盪時局，她明白港人的無力感，頻頻為有需要人士提供支援及諮詢，在專頁寫文fact check「被自殺」案件，以自己的科學醫學知識及法醫專業，協助大眾理解屍體發現各種現象，「想用自己專業，幫到現在灰心迷茫的人。」
警方報告 只屬初步判斷
發生兇案或案件後，警察會首先到場劃封鎖線搜證，作初步調查，消防處亦會派出救護車為傷者進行檢查評估，如證實傷者已死亡，就會交由警方作進一步調查，包括搜證、套取死者指紋掌紋、提取DNA樣本等，並尋找目擊證人，確認死者身份及通知家屬。一般而言，警察必須仔細觀察現場有否可疑之處，初步調查後決定，案件是否有可疑。
確認無需再搜證 法醫方還屍
現場調查工作完成後，便會召喚食環署的屍體處理組到場撿拾遺體，直接送去公眾殮房。政府法醫會進行驗屍確定死因。「警方做的調查是另一份報告，屬初步判斷，某程度斷定警方是否繼續查下去；死因報告、解剖報告則來自法醫，兩者調查方向，切入點不一致時，會出現結果不脗合或有爭議的情況。」當這種情況出現，死因裁判官及死因庭就是最公平的平台，把雙方的證據放上枱討論，「死因裁判官絕對是守尾門的。」
Winsome 指，遺體經法醫驗屍後，一般會在殮房存放一個月，食環署會在申請人遞交火葬申請翌日起計算15天內提供火化時段，不少情況在死者已火化的一至六個月後，死因庭才會裁定死因。
「以調查角度來說，屍體是很重要的證物。」這證物如由法醫科做解剖，要由法醫確認毋須再倚賴屍體搜證時，就可以歸還給家人舉行葬禮，部份遺體需進行至少要三至四星期的毒理科測試，甚至更久，也有機會在未拿到測試報告前屍體已歸還火化。「若屍體火化後才召開死因庭，就需倚賴死因解剖報告，包括負責解剖的法醫，解剖時拍下的所有相片，所有跟屍體有關、搜證時的證據，都會呈堂。當失去了屍體，就只可倚賴報告。」
香港有17位政府法醫，隸屬於衞生署，另外中大和港大醫學院都有法醫科，則不屬政府轄下。在英國攻讀法證學及鑑證科學研究碩士的Winsome，曾在美國法醫科工作，由於她並非香港政府的法醫，沒法在香港體制中從事法醫專業，作為非體制中的旁觀者，她觀察到美港兩地法醫制度之別，有感香港制度有一定改善空間。
現場搜證 有助了解「為何會死」
「其中一個可改善的地方，就是法醫不會親自操刀這一做法。」Winsome解釋，美國法醫會親自落刀解剖，香港「操刀者」為殮房技術員，法醫擔當的是檢驗病理、監察驗屍的角色，「殮房技術員負責落刀解剖、協助法醫縫合屍體；法醫負責將技術員落刀後得到的屍體內臟，檢查有沒有病理痕迹。」Winsome將解剖過程，理解為解剖專家跟死者的對話時間，法醫親自操刀，能了解死者經歷過甚麼，凡事要看整體，才知道會否錯過了甚麼，由零開始自己觀察、檢驗、分析，結果亦較全面。
而另一區別，亦令Winsome感到驚訝。「美國法醫會親自前往案發現場，我工作的法醫科，每晚至少兩個法醫on call，有些當晚出外工作完，回到lab沒有休息要直落工作。」由法醫親身觀察兇案現場，不只倚賴另一方調查單位的搜證，「醫學或法醫科可以告訴你『這個人如何死』，但不能告訴你『他為甚麼死了』，而『為甚麼』很倚賴你如何做驗屍以外的調查。亦因為這樣，我喜歡外國法醫跟法證科交流的感覺。」香港法醫反而少親身到現場，一般屍體處理，都是由食環署的屍體隊處理，「老實說，其實我也蠻surprise分別這樣大。」
不得不承認，太平盛世總是容易蒙蔽世人對現狀的反思。Winsome眼中的香港人太倚賴制度，一切正常時不覺有異，當有事發生，或身邊有人意外離世，卻不懂如何行使自己及死者權益。死亡似遠還近，其實每一刻也做好準備，才能保障自己及身邊人，尤其是一般人都忌諱談及的「屍體權益」。
「如果認為死因可疑，最理想是第一次由衞生署轄下法醫解剖前，申請有港大或中大醫學院的法醫科教授當場監察。假設在首次解剖後才覺有可疑，可向相關單位申請做二次解剖，二次解剖同樣需由兩大醫學院法醫科教授進行。屍體火化後，家屬仍對死因有懷疑，可以申請取回法醫報告，由這兩間醫學院的法醫科教授，以專家證人身份重新審視報告。」
亦有一個較少港人知道的做法，屍體火化後不是立刻變灰，「燒完出來骨頭全是骨碎，在骨碎磨成灰前，可申請由熟悉骨頭的專家（例如法醫人類學家），他們可靠骨頭碎片告訴你依然看得到的特徵。但謹記必須在火葬前提出申請，如果已成骨灰，則無法做到任何鑑證技術。」
沒有習慣生離死別，Winsome依然冷靜而溫熱，「每副遺體都是故事，都教會我一些事。提醒我何以在這裏做這些事。」
911遇難者 18年後確認身份
美國911事件，上周鑑定了第1,654位死者的身份，即使過了18年，每一年都收到一兩個屍體或死者被鑑定的消息。德國納粹奧斯威辛集中營，醫學實驗、毒氣室、囚禁虐待猶太人的歷史已為人所知，當中很少人提到性侵犯的事件，最近一個月一名當時慘被性侵的女子，多年過後終於鼓起勇氣說出經歷。「傷害減少了嗎？當然不會。但她說出來代表這件事曾在歷史上發生過，對於那些因為這種傷害而輕生、喪命的人，其實正是他們找回公義的時刻。」Winsome眼神堅定說。尋求公義和真相，並不由時間量度。
【追求真相有技巧】
密集式的屍體發現案，令踏入全民fact check年代，有人開post查案，有人重組案件時間線，有人到現場重組案情，Winsome佩服連登網民及市民查案的仔細程度，但在網上也容易散播未經求證沒有根據的消息，亦易陷入道聽途說的謠言黑洞。大膽假設，開了很好的先河，但求證過程要更理性謹慎，才能仔細求真，或找到有相關研究的人發放知識。以下是Winsome認為大眾亦能做到的事：
1.影相拍片記錄傷勢
這非常重要，尤其要拍到可呈上法庭、被接納為呈堂證物的照片。相片不起格是最大原則，不建議zoom in拍攝，拍傷口必定要有比例，影環境就要拍到見到環境設置如何、背景清晰的照片。
2.走進案發現場
以自己能力及安全情況下去案發現場，觀察環境有否不脗合、不尋常及不合理地方。例如如果有人從高處墮下，跌下地方有很多晾衣架，而死者沒有傷痕。這些環境證據已很有效，接着看有沒有辦法找到更多證據，小心求證。
3.還原案件時序
集體重組案件發生的時間、地點、發展，容易看到當中是否有問題出現，再理性尋找下一步線索。
【知多一點點】
Q：墮樓無血正唔正常？
A：一般墮樓事件來說，沒血的話是不正常的，因為墮樓衝擊力會令屍體血管爆開。墮樓去世的屍體屍身呈紫色亦不尋常，屍體發紫及出現屍斑是因為內在組織自我分解和腐爛，出現這種變化需要一段時間。
Q：傷口是死前或死後造成？
A：以墮樓為例，死後才造成的骨折，傷口邊緣跟將一塊餅乾掰開的裂口是很似的；死時造成的骨折，骨頭跟掰開一塊朱古力邊緣的潤滑程度是類似的，因為死時骨頭仍有水份、有機物質及骨膠原。
Q：十日變枯屍？
A：翻查文獻查證，其實是可以的。一具屍體變化程度的多樣性可以很大。屍體腐化受溫度、濕度、空氣及是否有跟動物昆蟲接觸而影響。屍體暴露於空氣及高溫下，腐化速度可比已埋葬或防腐的快2至4倍；也有機會因為直接暴露於太陽下而木乃伊化，如果遺體身上有衣物，會加速木乃伊化的過程，因為衣服會協助帶走水份。

記者：王秋婷
攝影：林亦、盧君朗、洪輝進
部份圖片由受訪者提供

極權下講呢d無乜用，無公眾有興趣知，唯有攬炒令佢地感受下我地既痛楚

我信有報應.林鄭等天收

【知多一點點】
Q：墮樓無血正唔正常？
A：一般墮樓事件來說，沒血的話是不正常的，因為墮樓衝擊力會令屍體血管爆開。墮樓去世的屍體屍身呈紫色亦不尋常，屍體發紫及出現屍斑是因為內在組織自我分解和腐爛，出現這種變化需要一段時間。

有用文，推

推！

push

一直好鍾意呢個女法醫
亦因為佢得知香港法醫點解會有咁多漏洞
連cctvb啲劇都係由法醫女主角解剖啦
當時制度嘅設立 可能就係為掩蓋真相
邊有可能法醫唔洗落現場

Lm

睇頭幾段就知係rthk法醫研究所個女主持
幾鍾意聽佢

112 維園見

推

佢講啲野有用
影傷勢果度